<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Home</title>
    <link href="https://lykienhuy.github.io/Blog/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://lykienhuy.github.io/Blog" />
    <updated>2024-12-27T14:09:58+07:00</updated>
    <author>
        <name>Lý Kiên Huy</name>
    </author>
    <id>https://lykienhuy.github.io/Blog</id>

    <entry>
        <title>Cơ hội việc làm của Java</title>
        <author>
            <name>Lý Kiên Huy</name>
        </author>
        <link href="https://lykienhuy.github.io/Blog/co-hoi-viec-lam-cua-java.html"/>
        <id>https://lykienhuy.github.io/Blog/co-hoi-viec-lam-cua-java.html</id>
        <media:content url="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/10/u.png" medium="image" />

        <updated>2024-12-27T14:07:46+07:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/10/u.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
<p>Các lập trình viên Java là những chuyên gia về ngôn ngữ lập trình Java. Tính đến năm 2018, có rất nhiều cơ hội việc làm cho lập trình viên Java. Với mức tăng trưởng dự kiến là 19% cho giai đoạn từ 2014-2024 (theo Cục thống kê lao động Hoa Kỳ cho tất cả các công việc lập trình ứng dụng), triển vọng nghề nghiệp với ngôn ngữ Java thực sự rất tươi sáng.</p>
<h2>Trình độ học vấn của lập trình viên Java</h2>
<p>Để được nhận vào vị trí lập trình viên Java, tối thiểu, bạn cần phải có một bằng cử nhân về khoa học máy tính, hệ thống thông tin, toán hoặc hoặc tương đương. Một vài vị trí có thể yêu cầu bằng thạc sỹ. Với sự hiểu biết cơ bản về lập trình Java, bạn cũng khá dễ dàng nhận được vị trí thử việc ở một số công ty.</p>
<p>Một số nhà tuyển dụng có thể chấp nhận những người nộp đơn không có bằng cấp chính thức trong những lĩnh vực kể trên nhưng có kiến thức và kinh nghiệm kỹ thuật. Tuy nhiên, nếu có bằng cấp, được đào tạo bài bản và có kinh nghiệm thì cơ hội nhận được việc làm của bạn càng cao hơn.</p>
<h2>Con đường sự nghiệp của lập trình viên Java</h2>
<p>Khi đã có một công việc, bạn có thể phát triển sự nghiệp của mình như thế nào? Tùy thuộc vào kinh nghiệm tích lũy được, sự nghiệp của bạn sẽ tiến lên theo con đường sau:</p>
<ul>
<li><strong>Junior Programmer:</strong> Bạn sẽ bắt đầu như một lập trình viên cơ bản, và giữ vị trí này 3-4 năm đầu trong sự nghiệp. Nhiệm vụ chủ yếu của vị trí này là code, gỡ lỗi, tham gia vào việc đánh giá code và làm tài liệu kỹ thuật. Ở giai đoạn này, bạn cũng nên tập trung vào việc học hỏi để tích lũy thêm kiến thức về hệ sinh thái Java và kiếm thêm chứng chỉ trong một hoặc nhiều lĩnh vực hơn.</li>
<li><strong>Senior Programmer:</strong> Khi có thêm nhiều kiến thức, kinh nghiệm và một số chứng chỉ, bạn có thể chuyển sang vai trò của lập trình viên cấp cao. Ở đây, trách nhiệm sẽ lớn hơn, bạn có thể tư vấn cho các lập trình viên cơ bản, tham gia vào việc thiết kế tổng thể và hoàn tất phần mềm. Dù vẫn phải động tay chân vào code, nhưng sẽ ít hơn, vì bạn có thể còn phải tiếp xúc với khách hàng, huấn luyện họ để họ hiểu về phần mềm. Tại thời điểm này, mục tiêu của bạn là chuyển dịch dần sang vai trò lãnh đạo, hãy học hỏi thêm và gia tăng bằng cấp về lĩnh vực của mình.</li>
<li><strong>Architect:</strong> Ở giai đoạn này, với hơn 10 năm kinh nghiệm trong lĩnh vực của mình, bạn có thể được đảm nhiệm vai trò của một Architect, bao gồm các nhiệm vụ liên kết với khách hàng và các client của phần mềm, thu thập, phân tích yêu cầu, chịu trách nhiệm về kiến trúc tổng thể của hệ thống. Bạn có thể đảm nhiệm vai trò quản lý này với trách nhiệm, nhiệm vụ ngày càng tăng, bao gồm cả việc phải giao tiếp trực tiếp với những quản lý cấp cao.</li>
<li><strong>Manager:</strong> Bạn đã tham gia vào lộ trình trở thành quản lý, có thể đã giắt lưng một hoặc vài khóa huấn luyện cấp cao và vài chứng chỉ liên quan. Nhiệm vụ chính lúc này bao gồm trách nhiệm tổng thể về việc phân phối phần mềm, quản lý tài chính, lập ngân sách và trình bày trước các quản lý cấp cao hơn.</li>
</ul>
<p>Tham khảo thêm: <a title="Project Manager, Product Owner hay Software Architect... là nghề gì?" href="https://quantrimang.com/cuoc-song/project-manager-product-owner-hay-software-architect-la-nghe-gi-124223" target="_blank" rel="noopener">Project Manager, Product Owner hay Software Architect... là nghề gì?</a></p>
<h2>Lĩnh vực ứng dụng Java</h2>
<p>Lập trình Java được sử dụng trong nhiều ngành công nghệ với những vai trò và vị trí khác nhau. Có thể nói rằng, hầu hết các lập trình viên Java đang hoạt động trong những lĩnh vực chính sau đây:</p>
<h3>Back-End Developer</h3>
<figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/back-end-developer.jpg" alt="Back-end Developer" width="526" height="350" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/back-end-developer.jpg" data-i="0" data-was-processed="true" data-is-external-image="true"></figure>
<p>Một nhà lập trình back-end sẽ viết code cho các máy chủ back-end bao gồm máy chủ web, máy chủ cơ sở dữ liệu, và máy chủ ứng dụng. Hiện tại, công việc này có nhu cầu tuyển dụng khá lớn, với rất nhiều cơ hội nghề nghiệp khác nhau. Ngoài kiến thức cốt lõi về Java, bạn cần phải thành thạo các back-end stack dưới đây nữa:</p>
<ul>
<li>EJB hoặc Enterprise Java Beans</li>
<li>Spring được sử dụng trong nhiều tổ chức thay cho EJB</li>
<li>Hibernate được sử dụng thay thế cho EJB2</li>
<li>SQL được yêu cầu trong rất nhiều dự án, cả lớn và nhỏ</li>
<li>JSP và Servlets để làm việc với các stack của máy chủ web</li>
<li>Các dịch vụ REST được sử dụng để trình bày (expose) một API cho máy chủ web</li>
</ul>
<h3>Big Data Developer</h3>
<figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/big-data-1.jpg" alt="Big Data Developer" width="585" height="350" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/big-data-1.jpg" data-i="1" data-was-processed="true" data-is-external-image="true"></figure>
<p>Một nhà lập trình Big Data chuyên làm việc với các bộ dữ liệu khủng. Lựa chọn hướng đi này thì con đường sự nghiệp có thể thăng tiến rất nhanh vì ngày càng có nhiều công ty tìm cách tận dụng những bộ dữ liệu khổng lồ để phục vụ cho các quyết định kinh doanh, quản lý, hoạch định chiến lược. Để được xem xét cho vị trí này, ứng viên cần phải có kiến thức về:</p>
<ul>
<li>Hadoop, đây là nền tảng đầu tiên đưa Big Data đến với cộng đồng</li>
<li>Spark với những tiến bộ đáng kể trong thời gian gần đây</li>
<li>Pig là một ngôn ngữ để viết những công việc xử lý dữ liệu lớn</li>
<li>MapReduce là công nghệ xử lý dữ liệu lớn</li>
</ul>
<h3>Android Developer</h3>
<figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/lap-trinh-ung-dung-android.jpg" alt="Android Developer" width="600" height="296" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/lap-trinh-ung-dung-android.jpg" data-i="2" data-was-processed="true" data-is-external-image="true"></figure>
<p>Android dựa trên Java. Để phát triển một ứng dụng Android ở bất kỳ cấp độ phức tạp nào vượt ra khỏi mức cơ bản, bạn sẽ phải sử dụng đến Java. Khi đã nghiên cứu về nền tảng Android, cơ hội nghề nghiệp của bạn sẽ tăng vọt. Mỗi công ty có website, hay hoạt động trong lĩnh vực thương mại điện tử đều cần phải có ứng dụng Android (và iOS) để duy trì sự hiện diện của mình trên mọi nền tảng.</p>
<h3>Embedded Devices Developer</h3>
<figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/thiet-bi-nhung.jpg" alt="Embedded Devices Developer" width="622" height="350" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2017/08/05/thiet-bi-nhung.jpg" data-i="3" data-was-processed="true" data-is-external-image="true"></figure>
<p>Đây là một lựa chọn nghề nghiệp thích hợp, có cơ hội phát triển, với số lượng thiết bị lớn từ router đến các thiết bị mạng hay các trung tâm giải trí sử dụng Java bên trong, bạn sẽ không lo về việc mình sẽ làm gì sau khi kết thúc việc học.</p>
<p>Công việc Java của bạn đang tiến triển như thế nào? Bạn đang ở giai đoạn nào của tiến trình? Và bạn đang làm việc trong lĩnh vực ứng dụng nào? Bạn có kinh nghiệm quý báu nào với ngôn ngữ lập trình này không? Hãy chia sẻ với chúng tôi và những bạn đọc khác bằng cách bình luận bên dưới bài viết này nhé.</p>
<p>Chúc các bạn có được công việc phù hợp với nguyện vọng của mình!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>JavaScript là gì ?</title>
        <author>
            <name>Lý Kiên Huy</name>
        </author>
        <link href="https://lykienhuy.github.io/Blog/javascript-la-gi.html"/>
        <id>https://lykienhuy.github.io/Blog/javascript-la-gi.html</id>
        <media:content url="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/8/t.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-26T22:39:36+07:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/8/t.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
<h3><strong>1. JavaScript là gì?</strong></h3>
<p>JavaScript là 1 trong 3<strong> ngôn ngữ chính của lập trình web</strong>, và nó được dùng phổ biến trong suốt 20 năm qua. Từ thuở sơ khai, nó còn có tên là <strong>Mocha </strong>(năm 1995), sau đó được đổi thành Mona, Livescript, và cuối cùng là JavaScript như hiện nay.</p>
<p>Tính đến năm 2016, có đến 92% trang web hiện nay đang sử dụng JavaScript, và rất có thể bạn đã dùng qua rất nhiều trang web có sử dụng ngôn ngữ lập trình này.</p>
<figure class="lazy"><img loading="lazy"  title="Ngôn ngữ JavaScript" src="https://cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.001.jpg" alt="Ngôn ngữ JavaScript" data-cke-saved-src="//cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.001.jpg" data-is-external-image="true"></figure>
<p>Ngôn ngữ JavaScript</p>
<h3 id="hmenuid2"><strong>2. JavaScript có vai trò gì trong trình duyệt?</strong></h3>
<p>Thông thường, các trang web sẽ được nhúng trực tiếp JavaScript vào, hoặc sẽ sử dụng file <strong>.js</strong> để tham chiếu qua. Đây là ngôn ngữ phía máy khách, nghĩa là thay vì xử lý tập lệnh trên server của trang web, nó sẽ được tải về máy của khách truy cập và xử lý trên chính chiếc máy đó.</p>
<p>Cần chú ý, hiện nay có một số trình duyệt web phổ biến cho phép bạn bật/tắt JavaScript theo ý của bạn. Vậy nên, bạn cần biết những trang web mà bạn muốn truy cập sẽ bị ảnh hưởng như thế nào nếu như không có JavaScript hoạt động, từ đó sẽ quyết định có bật/tắt nó hay không.</p>
<figure class="lazy"><img loading="lazy"  title="JavaScript đóng vai trò quan trọng đối với các trình duyệt web" src="https://cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.002.jpeg" alt="JavaScript đóng vai trò quan trọng đối với các trình duyệt web" data-cke-saved-src="//cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.002.jpeg" data-is-external-image="true"></figure>
<p>JavaScript đóng vai trò quan trọng đối với các trình duyệt web</p>
<h3 id="hmenuid3"><strong>3. Ưu và nhược điểm của JavaScript</strong></h3>
<p>Khi so sánh với các đối thủ khác thì JavaScript có rất nhiều <strong>điểm mạnh</strong> có thể được kể đến dưới đây.</p>
<p><strong>- Đối với lập trình viên</strong>: Đây là ngôn ngữ dễ học, dễ để phát hiện và sửa lỗi hơn. Thông qua JavaScript thì lập trình viên cũng có thể kiểm tra dữ liệu đầu vào, nhằm giảm bớt công việc kiểm tra thủ công. JavaScript cũng khá linh hoạt, và nó có thể được sử dụng ở nhiều nền tảng, trình duyệt, và không cần những công cụ quá phức tạp bởi chúng có thể được biên dịch bởi HTML từ trình duyệt web.</p>
<p><strong>- Đối với khách truy cập</strong>: Ta có thể truy cập và tương tác với website hiệu quả hơn. Nhờ đặc tính gọn nhẹ mà chúng sẽ cho phép thực hiện các tác vụ trên trang web nhanh hơn.</p>
<figure class="lazy"><img loading="lazy"  title="Ưu điểm cho JavaScript" src="https://cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.003.jpg" alt="Ưu điểm cho JavaScript" data-cke-saved-src="//cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.003.jpg" data-is-external-image="true"></figure>
<p>Ưu điểm cho JavaScript</p>
<p>Tuy nhiên, công cụ nào cũng sẽ điểm mạnh và điểm yếu. Dưới đây là một số <strong>điểm yếu</strong> mà bạn nên cân nhắc qua.</p>
<p>- Nó rất dễ bị khai thác, thế nên chúng thu hút rất nhiều hacker thực hiện tìm kiếm lỗi bảo mật để lợi dụng, từ đó sẽ chèn cắm các mã độc vào <a href="https://www.thegioididong.com/may-tinh-de-ban" data-cke-saved-href="https://www.thegioididong.com/may-tinh-de-ban" target="_blank" rel="dofollow noopener">máy tính</a> của người sử dụng.</p>
<p>- Việc linh hoạt hỗ trợ cho các thiết bị cũng có thể tạo ra trải nghiệm không đồng nhất trên các thiết bị này, và đôi khi một số trình duyệt sẽ không hỗ trợ sử dụng JavaScript.</p>
<figure class="lazy"><img loading="lazy"  title="JavaScript rất dễ bị khai thác" src="https://cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.004.jpg" alt="JavaScript rất dễ bị khai thác" data-cke-saved-src="//cdn.tgdd.vn/hoi-dap/1321801/javascript-la-gi-co-vai-tro-gi-cach-bat-javascript-tren.004.jpg" data-is-external-image="true"></figure>
<p>JavaScript rất dễ bị khai thác</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Java là gì ?</title>
        <author>
            <name>Lý Kiên Huy</name>
        </author>
        <link href="https://lykienhuy.github.io/Blog/java-la-gi.html"/>
        <id>https://lykienhuy.github.io/Blog/java-la-gi.html</id>
        <media:content url="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/7/ro.png" medium="image" />

        <updated>2024-12-26T22:37:57+07:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/7/ro.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
<h1 class="text-textOnWhitePrimary h2-semibold">Java là gì? Tổng quan về ngôn ngữ lập trình Java cho người mới</h1>
<p class="mb:mt-2 mb:pb-6 pc:mt-3 b1-regular">Java là ngôn ngữ lập trình phổ biến và rất hữu ích cho các lập trình viên. Nếu bạn quan tâm đến việc học lập trình và muốn hiểu hơn về Java, bài viết này sẽ giúp bạn!</p>
<h2 id="article-detail-0"><strong>Java là gì?</strong></h2>
<p>Java là ngôn ngữ lập trình đa nền tảng (cross-platform), được phát triển bởi James Gosling tại Sun Microsystems (nay là Oracle Corporation). Ngôn ngữ lập trình này ra đời vào năm 1995 và được thiết kế để có thể chạy trên các nền tảng khác nhau, từ máy tính cá nhân đến thiết bị di động, các máy chủ và thiết bị nhúng.</p>
<p>Java sử dụng cấu trúc lập trình hướng đối tượng (object-oriented programming - OOP) và được xây dựng trên cơ sở của ngôn ngữ lập trình C++. Nó cung cấp một môi trường chạy ảo (virtual machine) gọi là Java Virtual Machine (JVM), giúp các chương trình Java có thể chạy trên nhiều nền tảng khác nhau mà không cần phải biên dịch lại.</p>
<p><img src="https://cdn2.fptshop.com.vn/unsafe/Uploads/images/tin-tuc/156801/Originals/java-la-gi%20(3).jpg" alt="Java là gì? Có nên học ngôn ngữ lập trình này?" width="700" height="467" loading="lazy" data-is-external-image="true"></p>
<p>Hiện tại, Java là một trong những ngôn ngữ lập trình phổ biến nhất hiện nay, được sử dụng rộng rãi trong các ứng dụng di động, phát triển web, lập trình trên các thiết bị nhúng, máy tính cá nhân, máy chủ, game và nhiều lĩnh vực khác.</p>
<h2 id="article-detail-1"><strong>Các tính năng của Java</strong></h2>
<h3><strong>Đa nền tảng</strong></h3>
<p>Java được thiết kế để có thể chạy trên nhiều nền tảng khác nhau, vì vậy nó rất phù hợp cho việc phát triển các ứng dụng đa nền tảng. Java sử dụng một máy ảo (JVM - Java Virtual Machine) để chạy mã nguồn, vì vậy mã nguồn được viết một lần và có thể chạy trên nhiều hệ điều hành khác nhau mà không cần thay đổi.</p>
<h3><strong>Quản lý bộ nhớ tự động</strong></h3>
<p>Java có tính năng tự động quản lý bộ nhớ, tức là nó tự động thu dọn các vùng nhớ không sử dụng nữa để giảm thiểu các lỗi bộ nhớ. Điều này giúp cho các ứng dụng được viết bằng Java có thể chạy ổn định và tránh các lỗi liên quan đến bộ nhớ.</p>
<h3><strong>Hỗ trợ đa luồng</strong></h3>
<p>Java có thể xử lý đa luồng, cho phép chương trình thực hiện nhiều tác vụ cùng một lúc. Điều này giúp cho các ứng dụng có thể chạy nhanh và hiệu quả hơn, đặc biệt là khi phải xử lý nhiều tác vụ cùng một lúc.</p>
<p><img src="https://cdn2.fptshop.com.vn/unsafe/Uploads/images/tin-tuc/156801/Originals/java-la-gi.jpg" alt="Java là gì? Tổng quan về ngôn ngữ lập trình Java cho người mới" width="750" height="375" loading="lazy" data-is-external-image="true"></p>
<h3><strong>Tính bảo mật cao</strong></h3>
<p>Java có các tính năng bảo mật như kiểm tra kiểu tĩnh và kiểm tra lỗi trên đường dẫn. Java được thiết kế để giảm thiểu các lỗ hổng bảo mật và các vấn đề liên quan đến an ninh.</p>
<h3><strong>Hỗ trợ các thư viện và công cụ phát triển mạnh mẽ</strong></h3>
<p>Java có các thư viện tiêu chuẩn và các công cụ phát triển như IDE (Integrated Development Environment) để giúp các nhà phát triển tạo ra các ứng dụng dễ dàng hơn. Các thư viện và công cụ này cung cấp các tính năng như: tạo giao diện người dùng, xử lý dữ liệu, kết nối cơ sở dữ liệu và nhiều hơn nữa,...</p>
<h3><strong>Tính di động</strong></h3>
<p>Java được sử dụng rộng rãi trong lĩnh vực di động bao gồm: các thư viện hỗ trợ việc phát triển ứng dụng di động, đóng gói ứng dụng thành các file .jar hoặc .apk, cung cấp các tính năng như xử lý đa nhiệm, kết nối mạng và tích hợp với các thiết bị phần cứng như máy ảnh.</p>
<h3><strong>Tính độc lập với nền tảng</strong></h3>
<p>Java có thể chạy trên nhiều nền tảng khác nhau và không phụ thuộc vào bất kỳ nền tảng cụ thể nào. Điều này giúp cho các ứng dụng Java có thể được triển khai trên nhiều hệ thống khác nhau mà không cần sửa đổi mã nguồn.</p>
<h3><strong>Tính kế thừa và đa hình</strong></h3>
<p>Java là ngôn ngữ lập trình hướng đối tượng (OOP), vì vậy nó có các tính năng như kế thừa, đa hình và đóng gói. Các tính năng này giúp cho mã nguồn được tái sử dụng và giảm thiểu sự trùng lặp trong mã nguồn.</p>
<h3><strong>Tính mở rộng</strong></h3>
<p>Java có tính năng mở rộng, cho phép các nhà phát triển thêm các tính năng mới vào ngôn ngữ bằng cách tạo các thư viện và API riêng. Điều này giúp cho Java có thể được sử dụng trong nhiều lĩnh vực khác nhau và được phát triển theo các hướng khác nhau.</p>
<p><img src="https://cdn2.fptshop.com.vn/unsafe/Uploads/images/tin-tuc/156801/Originals/java-la-gi%20(1).jpg" alt="Java là gì? Có nên học ngôn ngữ lập trình này?" width="700" height="467" loading="lazy" data-is-external-image="true"></p>
<h2 id="article-detail-2"><strong>Ưu &amp; nhược điểm của Java</strong></h2>
<h3><strong>Ưu điểm của Java</strong></h3>
<ul>
<li>Độ tin cậy cao</li>
<li>Tính đa nền tảng</li>
<li>Quản lý bộ nhớ tự động</li>
<li>Công cụ phát triển phong phú</li>
<li>Hỗ trợ đa luồng</li>
</ul>
<p><img src="https://cdn2.fptshop.com.vn/unsafe/Uploads/images/tin-tuc/156801/Originals/java-la-gi%20(2).png" alt="Java là gì? Có nên học ngôn ngữ lập trình này?" width="700" height="393" loading="lazy" data-is-external-image="true"></p>
<h3><strong>Nhược điểm của Java</strong></h3>
<ul>
<li>Tốc độ chậm hơn so với các ngôn ngữ lập trình gần sát với phần cứng, chẳng hạn như C hoặc C++.</li>
<li>Java có thể chạy trên nhiều nền tảng khác nhau, nhưng ứng dụng này có thể cần đến một trình biên dịch hoặc máy ảo Java riêng biệt để có thể chạy trên các thiết bị di động.</li>
<li>Sử dụng bộ nhớ lớn hơn so với một số ngôn ngữ lập trình khác.</li>
<li>Cú pháp phức tạp hơn so với một số ngôn ngữ lập trình khác</li>
</ul>
<p><em><strong>Xem thêm:</strong> Làm thế nào để quản lý bộ nhớ RAM cấp cho Java?</em></p>
<h2 id="article-detail-3"><strong>Java được sử dụng để làm gì?</strong></h2>
<h3><strong>Phát triển ứng dụng máy tính</strong></h3>
<p>Java là một trong những ngôn ngữ lập trình phổ biến nhất để phát triển các ứng dụng máy tính đa nền tảng. Java có thể được sử dụng để phát triển các ứng dụng trên máy tính để bàn, máy chủ và các ứng dụng trên nền web. Nó cung cấp các thư viện mạnh mẽ để xử lý các nhu cầu của các ứng dụng máy tính như xử lý dữ liệu, đồ họa, đầu vào và đầu ra.</p>
<h3><strong>Phát triển ứng dụng di động</strong></h3>
<p>Java là một trong những ngôn ngữ lập trình phổ biến nhất để phát triển các ứng dụng di động cho hệ điều hành Android. Nó được sử dụng để phát triển các ứng dụng cho điện thoại di động và máy tính bảng. Java cung cấp một số khung như Android SDK để phát triển ứng dụng di động.</p>
<h3><strong>Phát triển game</strong></h3>
<p>Java cũng được sử dụng để phát triển các game trên nhiều nền tảng khác nhau, bao gồm các game trên máy tính, điện thoại di động và máy tính bảng. Các tính năng của Java như: tính đa luồng, xử lý đồ họa âm thanh đã được sử dụng để phát triển các game phức tạp.</p>
<h3><strong>Phát triển web</strong></h3>
<p>Java cung cấp các công cụ để phát triển các ứng dụng web động và tĩnh. Servlets, JSP (Java Server Pages), Spring Framework, Struts Framework,... là một số ví dụ về các công cụ phổ biến được sử dụng để phát triển các ứng dụng web bằng Java. Java cũng được sử dụng để phát triển các ứng dụng trên máy chủ và trình duyệt web.</p>
<h3><strong>Phát triển các hệ thống quản lý cơ sở dữ liệu</strong></h3>
<p>Java được dùng để phát triển các hệ thống quản lý cơ sở dữ liệu như Oracle và MySQL. Đồng thời, Java cũng cung cấp các API để kết nối và tương tác với các cơ sở dữ liệu, cho phép người phát triển tạo các ứng dụng quản lý cơ sở dữ liệu phức tạp và linh hoạt.</p>
<h3><strong>Phát triển các ứng dụng IoT</strong></h3>
<p>Java có thể phát triển các ứng dụng IoT (Internet of Things). Java có tính năng đa nền tảng, cho phép các ứng dụng được phát triển trên các thiết bị di động và chạy trên các thiết bị IoT khác nhau. Ngôn ngữ này cung cấp các công cụ và thư viện để phát triển các ứng dụng IoT, dùng để kết nối các thiết bị và xử lý dữ liệu.</p>
<h3><strong>Phát triển các ứng dụng trí tuệ nhân tạo</strong></h3>
<p>Java cũng được sử dụng để phát triển các ứng dụng trí tuệ nhân tạo (AI). Các tính năng của Java như xử lý đa luồng và tính năng hướng đối tượng cho phép người phát triển tạo các ứng dụng AI phức tạp.</p>
<h3><strong>Phát triển các ứng dụng blockchain</strong></h3>
<p>Java cũng có thể được sử dụng để phát triển các ứng dụng blockchain. Các tính năng của Java như độ bảo mật cao, độ tin cậy và khả năng xử lý các giao dịch trên mạng đã được sử dụng để phát triển các ứng dụng blockchain phức tạp.</p>
<h2 id="article-detail-4"><strong>Có nên học lập trình Java?</strong></h2>
<p><strong><img src="https://cdn2.fptshop.com.vn/unsafe/Uploads/images/tin-tuc/156801/Originals/java-la-gi%20(2).jpg" alt="Java là gì? Có nên học ngôn ngữ lập trình này?" width="700" height="364" loading="lazy" data-is-external-image="true"></strong></p>
<p>Java là một trong những ngôn ngữ lập trình được sử dụng rộng rãi nhất trên thế giới, đặc biệt là trong lĩnh vực phát triển phần mềm doanh nghiệp và các ứng dụng web.</p>
<p>Với sự phổ biến của Java, cơ hội việc làm trong lĩnh vực phát triển phần mềm và công nghệ thông tin liên quan đến Java là rất lớn. Nếu bạn là một lập trình viên Java tốt, bạn sẽ có cơ hội để làm việc tại các công ty công nghệ lớn như Oracle, IBM, Amazon và nhiều công ty khác.</p>
<p><img src="https://cdn2.fptshop.com.vn/unsafe/Uploads/images/tin-tuc/156801/Originals/java-la-gi%20(1).png" alt="Java là gì? Có nên học ngôn ngữ lập trình này?" width="700" height="400" loading="lazy" data-is-external-image="true"></p>
<p>Cộng đồng lập trình Java rất lớn, với nhiều diễn đàn, tài liệu và các tài nguyên khác, giúp cho việc học tập và giải đáp thắc mắc của bạn trở nên dễ dàng hơn. Nếu bạn yêu thích ngành nghề này, có thể cân nhắc học và sớm trở thành một lập trình viên giàu kinh nghiệm trong tương lai.</p>
<p>Hi vọng qua bài viết sẽ giúp các bạn hiểu hơn về thuật ngữ "Java là gì" trước khi đầu tư thời gian và công sức để tìm hiểu ngôn ngữ lập trình này.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Sự khác nhau giữa Java và JavaScript</title>
        <author>
            <name>Lý Kiên Huy</name>
        </author>
        <link href="https://lykienhuy.github.io/Blog/su-khac-nhau-giua-java-va-java-script.html"/>
        <id>https://lykienhuy.github.io/Blog/su-khac-nhau-giua-java-va-java-script.html</id>
        <media:content url="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/3/e.png" medium="image" />

        <updated>2024-12-26T20:57:02+07:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://lykienhuy.github.io/Blog/media/posts/3/e.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
<p>Mặc dù tên của Java và JavaScript dường như có sự liên quan (JavaScript có vẻ như là một script trong Java?), nhưng đó là điểm tương đồng duy nhất. Hai ngôn ngữ này không liên quan gì đến nhau xét về mặt kỹ thuật.</p>
<h2>Tại sao Java và JavaScript lại có tên gọi tương tự nhau?</h2>
<p>Sự tương đồng về tên gọi này là có chủ ý. Java, được tạo ra vào năm 1990 bởi James A. Gosling, một nhà khoa học máy tính tại Sun Microsystems, đã rất nổi tiếng vào thời điểm Netscape đặt tên cho ngôn ngữ lập trình của mình là JavaScript vào cuối năm 1995.</p>
<p>Việc dựa vào danh tiếng của Java là một động thái kinh doanh thông minh. Như một người dùng Quora từng đưa ra giả thuyết, Netscape muốn mọi người nghĩ rằng Javascript có liên quan đến Java và họ đã thành công.</p>
<figure><figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2020/05/07/java-va-javascript-2.jpg" alt="Java được tạo ra vào năm 1990 bởi James A. Gosling" width="650" height="488" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2020/05/07/java-va-javascript-2.jpg" data-was-processed="true" data-i="0" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption>Java được tạo ra vào năm 1990 bởi James A. Gosling</figcaption>
</figure>
<p>Lời giải thích đó hơi khiên cưỡng và không hoàn toàn chính xác. Thực tế là JavaScript, được thiết kế bởi Brendan Eich của Netscape, ban đầu gọi là LiveScript, nhưng một thỏa thuận marketing (hay có thể gọi vui là một “mánh khóe”) giữa Netscape và Sun đã khiến Netscape đổi tên thành JavaScript, vì mục đích hợp tác thương hiệu. Vào thời điểm đó, Sun đã đồng ý cho Netscape đóng gói trình duyệt hàng đầu với Java runtime. Việc thay đổi tên là một phần của thỏa thuận.</p>
<figure><figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2020/05/07/java-va-javascript-3.jpg" alt="JavaScript, được thiết kế bởi Brendan Eich của Netscape, ban đầu gọi là LiveScript" width="650" height="366" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2020/05/07/java-va-javascript-3.jpg" data-i="1" data-was-processed="true" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption>JavaScript, được thiết kế bởi Brendan Eich của Netscape, ban đầu gọi là LiveScript</figcaption>
</figure>
<p>Kể từ đó, mức độ phổ biến của Java có thể đã bị phai nhạt, nhưng JavaScript thì không. Bạn có thể cho rằng JavaScript có được ngày hôm nay là nhờ vào sự nổi tiếng của Java. Nhưng có lẽ không phải ai cũng đồng tình với quan điểm này. Điều cần nhấn mạnh ở đây là ngoài quy ước đặt tên, hai ngôn ngữ không có nhiều điểm chung.</p>
<h2>Java và JavaScript có gì giống và khác nhau?</h2>
<p>Sau đây là so sánh nhanh về những nét tương đồng và khác biệt giữa Java và JavaScript:</p>
<h3>Điểm khác biệt</h3>
<ul>
<li>Java là ngôn ngữ lập trình tĩnh, hướng đối tượng, hoạt động trên nhiều nền tảng. JavaScript là ngôn ngữ lập trình động (hay ngôn ngữ kịch bản - scripted language) được sử dụng để làm cho các trang web và ứng dụng trở nên sinh động.</li>
<li>Java dựa trên lớp (class), còn JavaScript thì động.</li>
<li>Java là một ngôn ngữ độc lập. JavaScript phụ thuộc nhiều hơn, nghĩa là nó hoạt động với HTML và CSS trên các trang web để tạo nội dung động.</li>
<li>Vào năm 2019, JavaScript là thứ bắt buộc phải học đối với các nhà phát triển web, vì nó được sử dụng khá nhiều ở mọi nơi, trong khi Java được coi là ngôn ngữ lập trình thế hệ trước (tuy nhiên, chắc chắn rất nhiều trang web vẫn sử dụng nó).</li>
</ul>
<h3>Điểm tương đồng</h3>
<p>Như bài viết đã nói ở trên, không có nhiều điểm tương đồng giữa Java và JavaScript. Có thể điểm qua một số nét giống nhau ở cả 2 ngôn ngữ lập trình này như sau:</p>
<ul>
<li>Cả Java và JavaScript thường được sử dụng nhiều nhất trong các ứng dụng phía máy khách</li>
<li>Cả Java và JavaScript đều sử dụng cú pháp C</li>
<li>JavaScript sao chép một số quy ước đặt tên của Java.</li>
</ul>
<h2>Bạn nên học Java hay JavaScript?</h2>
<p>Một lần nữa, điều này giống như so sánh giữa táo và cam. Nhưng nếu buộc phải chọn, hãy chọn JavaScript.</p>
<figure><figure class="lazy lightbox loaded"><img loading="lazy"  src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2020/05/07/java-va-javascript-1.jpg" alt="Bạn nên học Java hay JavaScript?" width="650" height="366" data-src="https://st.quantrimang.com/photos/image/2020/05/07/java-va-javascript-1.jpg" data-i="2" data-was-processed="true" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption>Bạn nên học Java hay JavaScript?</figcaption>
</figure>
<p>Theo GitHub, tính đến năm 2018, JavaScript đã được dùng để tạo nhiều kho lưu trữ hơn bất kỳ ngôn ngữ nào khác. GitHub cũng báo cáo rằng JavaScript và Python đang ngày càng trở nên phổ biến qua từng năm, đặc biệt là so với các ngôn ngữ khác như Ruby.</p>
<p>Đừng hiểu lầm! Java vẫn được sử dụng rộng rãi và rất phổ biến, đi kèm theo đó là vô số lý do tại sao bạn nên học Java. Nhưng JavaScript là điểm khởi đầu lý tưởng cho những người mới bắt đầu quan tâm đến việc học lập trình, đặc biệt là người yêu thích công việc phát triển web front-end hoặc full stack. Thực sự, am hiểu về Javascript là một kỹ năng đủ linh hoạt để áp dụng cho một loạt các vai trò liên quan đến công nghệ.</p>
<p>Rất khó để chọn lựa giữa hai ngôn ngữ này. Vì vậy, nếu bạn thực sự không chắc chắn, hãy thử xem xét mục tiêu cuối cùng và cân nhắc ưu, nhược điểm của từng ngôn ngữ.</p>
<p>Chúc bạn có được lựa chọn phù hợp!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
